\chapter{Gráflekérdezések automatikus generálása}
\label{chp:4}

\section{Lekérdezések generálása}

\subsection{Tesztelni kívánt résznyelv kiválasztása}

A gráfgenerátor egyik bemenete a tesztelni kívánt nyelvi fregmens metamodellje. Ahhoz, hogy hasznos tesztesetek állítsunk elő, szükséges a generátort egy konkrét feladatot ellátó modellek előállítására konfigurálni. (Ha az egész nyelvet használnánk akkor a lekérdezése érdektelen részletekből állna, például kommenteket, felesleges változó átnevezéseket, lekérdezéssel kapcsolatos metainformációkat generálna.) Munkám során tehát az első feladat az, hogy kiválasszam a Cyphernek egy olyan releváns résznyelvét amellyel tesztelés szempontjából releváns lekérdezéseket lehet generálni. Dolgozatomban olyan úgynevezett pozitív mintájú lekérdezések generálására koncentrálok, amelyek vizsgálják a csomópontok illetve a csomópontok közötti kapcsolatok típusát és attribútumait. Ugyanis számos lekérdező nyelvben, mint például Cypher \cite{Cypher} és \textsc{VIATRA} \cite{viatra} ezek képezik a lekérdezések alapját. 

%Dolgozatomban az alábbihoz hasonló lekérdezések generálásával foglalkoztam 
%
%\begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
%MATCH (train : Train {name : "train1"})-[:ON]->(seg : Segment {name : "seg3"}) 
%RETURN seg
%\end{lstlisting}


Alább azt kívánom megmutatni, hogy milyen módszerrel lehet le szűkíteni egy Xtext alapú Cypher metamodellt. 

\begin{enumerate}
	\item  Példalekérdezések kiválasztása, amelyekhez hasonló tesztkészletet szeretnék generálni.
	\item  Példákból ASG-k készítése.
	\item  ASG-kból legnagyobb közös részgráf előállítása: ez fogja  alkotni a kiindulási részmodellt.
	\item  ASG-kben használt összes nyelvi konstrukció (típusok, referenciák, literálok) összegyűjtése: ez adja az effektív metamodellt.
\end{enumerate}   


\subsection{Jólformáltsági kényszerek betartása}
A gráfgenerátor másik bemenete olyan kényszerek halmaza, amelyek szükségesek ahhoz, hogy értelmes modelleket tudjunk generálni. Ezekre főleg azért van szükség, mert az Xtext-ben \cite{xText} íródott nyelvtan és a nyelvtan metamodellje közötti konverzió nem tökéletes. Jólformálsági kényszerekre azért van szükség, mert nem minden a metamodellel leírható modell sorosítható Cypher nyelvű lekérdezéssé. Ennek több oka is van: (1) A precíz metamodell meghatározása számításilag komoly kihívást jelent és nem is végezték el a keretrendszer megalkotói, (2) A metamodellnek hibás modellek leírására is alkalmasnak kell lennie (hiszen szerkesztés közben általában félkész modellek vannak a rendszerben) (3) A metamodell a modelleknek csak az alap struktúráját (referencia hova mutathat) írja le, bonyolultabb szabályok (összetett logikai kifejezések) meghatározására alkalmatlan.
 Az Xtext Cypher nyelvtanban leírt parseolhatósági szabályokat át kell fordítani ASG-n értelmezett struktúrális kényszerekké. 






A lenti kényszer azt határozza meg, hogy a lekérdezésekben a \cypherStyle{RETURN} szó után kötelező legalább egy változóra referálni. A felső minta meghatározza, hogy hogyan néz ki egy olyan \viatraStyle{ReturnItem} aminek van \viatraStyle{VariableRef} a visszatérési értékében. Az alsó pedig egy kényszer, aminek felírásával garantálom, hogy csak olyan eredmény áll elő, ahol a hiba-minta nem teljesül.


\begin{lstlisting}[style=viatrasmall]
pattern hasReference(retI : ReturnItem, variRef : Expression){
	VariableRef(variRef);
	ReturnItem.expression(retI, variRef);
}

@Constraint(severity ="error", key={ri}, message = "error")
pattern hasNoReference(ri : ReturnItem){
	neg find hasReference(ri, _);
}
\end{lstlisting}
Minden \viatraStyle{Pattern}-nek kell hogy legyen legalább egy \viatraStyle{PatternElement}-je. Ezt a lenti kényszerben fogalmazom meg. A kényszerre a konzisztens és hatékonyabb generálás érdekében van szükség. (Egy \viatraStyle{Pattern}-be a nyelvtan alapján \viatraStyle{.patterns} tulajdonság beállításakor más elem  is kerülhetne, de a  tesztkészletet generálásához felhasznált példalekérdezések között egyéb elemre nem volt példa.) 

\begin{lstlisting}[style=viatrasmall]
pattern wellLookingPattern (patt : Pattern, patternElement : PatternElement){
	Pattern.patterns(patt,patternElement);
}
@Constraint 
pattern notWellLookingPattern(patt : Pattern){
	neg find wellLookingPattern(patt , _);
}
\end{lstlisting}


A lenti két kényszer megtiltja, hogy egy \viatraStyle{PatternElement} rendelkezzen \viatraStyle{var} és  \viatraStyle{part} tulajdonságokkal. Ilyen tulajdonsága csak a \viatraStyle{PatternPart} osztálynak lehetnek, de a nyelvtan metamodellje alapján helytelenül a \viatraStyle{PatternElement} osztály is megörökli őket. 

\begin{lstlisting}[style=viatrasmall]
@Constraint
pattern  patternElementHasVar(pE : PatternElement, vari: VariableDeclaration){
	PatternElement.^var(pE,vari);
}

@Constraint
pattern  patternElementHasPart(pE : PatternElement, pp : PatternPart){
	PatternElement.part(pE,pp);
}
\end{lstlisting}

Az alábbi kényszerben megfogalmazom, hogy ne legyen \viatraStyle{PatternPart} a generált csomópontok között, hanem mindig \viatraStyle{PatternElement}-ek jöjjenek létre. Erre azért van szükség, mert a metamodellben mindkét osztály szerepel, és egyik sem absztrakt. A kényszer által jelentősen csökken a generátor futásideje.

\begin{lstlisting}[style=viatrasmall]
pattern pe(pe:PatternElement) {
	PatternElement(pe);
}

@Constraint
pattern notPatternElement(pp : PatternPart){
	neg find pe(pp);
}
\end{lstlisting}


A \viatraStyle{Mapliteral}-ok a következőképpen néznek  ki a Cypher nyelven: \cypherStyle{ name : "seg3"}, egyéb elemek nem kerülhetnek bele. A \viatraStyle{Mapliteral} osztály ennek ellenére helytelenül örököl egy \viatraStyle{nodelabels} tulajdonságot is. A lenti kényszer biztosítja hogy ne töltse ki azt.

\begin{lstlisting}[style=viatrasmall]
@Constraint
pattern notWellLookingMapliteral(mapLiteral : MapLiteral, nodeLabel: NodeLabel){
	MapLiteral.nodeLabels(mapLiteral,nodeLabel);
}

\end{lstlisting}

Erre a mintára pedig azért van szükség, mert ha nem lenne akkor a következőhöz lekérdezéshez hasonló értelmetlen lekérdezések generálása válna lehetővé és a generátor nagy méretű modelleknél könnyen esne abba a hibába, hogy az extra csúcspontokat így pocsékolja el.


\begin{lstlisting}[style=viatrasmall]
pattern wellDeepMap(mapLiteralEnrty: MapLiteralEntry, string : StringLiteral){
	MapLiteralEntry.value(mapLiteralEnrty,string);
}

@Constraint
pattern notWellDeepMap(mapLiteralEnrty : MapLiteralEntry){
	neg find wellDeepMap(mapLiteralEnrty, _);
}
\end{lstlisting}



\begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
MATCH (seg : Segment {name : {name2 : {name3: { name4 : seg4}}}}) 
RETURN seg
\end{lstlisting}



\subsection{Diverzitás biztosítása}
A generált modellszekvencia használhatatlan lenne, ha a lekérdezések között nem, vagy csak lényegtelen különbségek lennének. Dolgozatomban több féle szinten is garantálom a lekérdezések diverzitását (elkerülve ezzel hogy túlságosan hasonló lekérdezések szülessenek). A diverzitás biztosítása kiemelten fontos tesztgenerálási feladatoknál, mert így hatékony ekvivalencia partícionálást biztosíthatunk. Generálás során az alábbi lényegi különbségeket garantáljuk.

\begin{itemize}
	\item Egyenértékű változók elnevezésétől függetlenül azonosnak találjuk az alábbi két megoldást, hiszen a válasz a két lekérdezésre azonos értékeket adna vissza.
\begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
MATCH ( V1 : Segment  )-->( V2 : Segment ) RETURN V1 , V2
MATCH ( Var1 : Segment  )-->( Var2 : Segment)	RETURN Var1 , Var2
\end{lstlisting}
	\item A változók sorrendezésétől függetlenül azonosnak tekintjük az alábbi két problémát, hiszen a két lekérdezés ugyanazt a táblázatot adná vissza csupán az oszlopokat fordított sorrendben jelenítené meg.
\begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
MATCH ( V1 : Segment  )-->( V2 : Segment ) RETURN V1 , V2
MATCH ( V1 : Segment  )-->( V2 : Segment ) RETURN V2 , V1
\end{lstlisting}
	\item A attribútomok ellenőrzésének sorrendje nem számít, hiszen ugyanannak a csomópontnak attribútumairól van szó, mindegy milyen sorrendben írjuk.
\begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
MATCH ( Var1 : Segment { signal : "String1", currentPosition : "String2" }) 
RETURN Var1
MATCH ( Var1 : Segment { currentPosition : "String2", signal : "String1" })
RETURN Var1
\end{lstlisting}
	\item Illetve a vesszővel elválasztott minta részek sorrendje sem változtat a lekérdezés eredményén, mert ezek metszetét értékeli ki a lekérdező rendszer.  
\begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
MATCH ( V1 : Segment { signal : "String1"} ) , 
	  ( V2 : Route { length : "String2" } )
RETURN V1 ,V2
MATCH ( V2 : Route { length : "String2" } ) ,
	  ( V1 : Segment { signal : "String1"} )  
RETURN V1 ,V2
\end{lstlisting}
\end{itemize}

A fenti példák nem tartalmaznak lényegi szűrést, továbbra is az összes lehetséges lekérdezés generálható marad.

Továbbá az alábbi extra diverzitást is biztosítottam a lekérdezések létrehozása során:
\begin{itemize}
	\item Két struktúrálisan hasonló lekérdezést nem különböztetünk meg. Struktúrálisan hasonlónak azokat a lekérdezéseket tekintem amelyek a típusnevek átírásával azonossá válnának.
\begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
MATCH ( V1 : Segment  )-->( V2 : Segment ) RETURN V1 , V2
MATCH ( V1 : Route  )-->( V2 : Switch ) RETURN V1 , V2
\end{lstlisting}
	\item A literál értékeket is hasonlónak tekintjük az előző ponthoz hasonlóan ez is a struktúrális különbségek létrehozásnak érdekében történik. 
\begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
MATCH ( Var1 : Segment { signal : "String1" }) RETURN Var1
MATCH ( Var1 : Segment { signal : "String2" }) RETURN Var1
\end{lstlisting}
	\item A generátoron belül a diverzitás szintet magasra állítottam. Ez aszerint növeli a különbségeket két gráf között, hogy megvizsgálja a csomópontok szomszédságát ( a csomóponttal szomszédos csomópontok halmaza). És nem generál több, csak azonos szomszédságokból álló gráfot.  
\end{itemize}


\section{Utófeldolgozás}
Az előző fejezetben megoldottam a modellek lényegi részeinek generálását, amely biztosította hogy a modellek lényegi különbségekkel rendelkezzenek. Ezt a feladatrészt az utófeldolgozás során végzem el. Itt adom hozzá ezen kívül azokat a részleteket is a modellekhez, ami mindegyikben azonos, ezért a generálás során nem foglalkoztam vele. 

Ahhoz, hogy értelmesen nevezzem el az egyes változókat, a Train Benchmark-ban használt kifejezéseket és értékeket osztom ki, amik láthatóak \aref{fig:trainbenchmarkmetamodell}. ábrán. Három féle elemet kell elneveznünk a jelenleg generált modellekben. (1) csomópont címkék \viatraStyle{NodeLabel.labelName} , (2) kapcsolat címkék \viatraStyle{RelationshipDetail.relTypeNames} és (3) tulajdonság címkék \viatraStyle{MapLiteralEntry.key}.
Ezek mind megfeleltethetőek \aref{fig:trainbenchmarkmetamodell}. ábrán látható elemeknek. A csomópont címkék az osztályok neveinek, a kapcsolat címék az asszociációk neveinek, míg a tulajdonságcímkék az attribútumoknak. Ezért készítettem három listát a megfelelő nevekkel.
\begin{enumerate}
	\item csomópont címkék: \cypherStyle{Region}, \cypherStyle{Route}, \cypherStyle{Segment}, \cypherStyle{Semaphore}, \cypherStyle{Sensor}, \cypherStyle{Switch}, \cypherStyle{SwitchPosition}
	\item kapcsolat címkék: \cypherStyle{connectsTo}, \cypherStyle{entry}, \cypherStyle{exit}, \cypherStyle{follows}, \cypherStyle{monitoredBy}, \cypherStyle{monitors}, \cypherStyle{requires}, \cypherStyle{target}
	\item tulajdonság címkék: \cypherStyle{id}, \cypherStyle{active}, \cypherStyle{position}, \cypherStyle{currentPosition}, \cypherStyle{length}, \cypherStyle{signal}
	
\end{enumerate}
Ezután szükségem volt egy randomizáló függvényre, amely a megfelelő nevek valamelyikét elhelyezi egy-egy elemen.
Majd bekötöttem mindhárom típus minden elemére a megfelelő szavakat. Ezen kívül a lekérdezésekben vannak változók is amelyeket szisztematikusan elneveztem \cypherStyle{V1...Vn}-el, illetve literálok amiket pedig \cypherStyle{"String1"..."Stringn"}-el neveztem el. 

Fontos megjegyezni, hogy a generált lekérdezéseknek a konkrét Train Benchmark modelleben nem mindig lesz megoldása. Nézzük meg az alábbi példát:
 \begin{lstlisting}[style=cyphersmall]
 MATCH ( Var1 : Segment { signal : "String1" })
 RETURN Var1 \end{lstlisting}
 \noindent Hiszen a Train Benchmark metamodellje alapján egy szegmensnek nincsen signal tulajdonsága, tehát egy metamodell alapján felépített gráf adatbázisban nem találnánk a lekérdezésben szereplő mintát. A Neo4j gráfadatbázisára viszont igaz, hogy nem típusos, így nem készülhet fel a modell alapvető struktúrájára. Ha akarnánk bele tudnánk írni egy olyan csomópontot, ami Segment címkét kap és signal tulajdonsággal rendelkezik, és a felhasználókat semmi nem akadályozza meg abban, hogy esetleg értelmetlen gráfadatbázist hozzanak létre. Így amikor keresünk egy ilyen adatbázisban fel kell hogy legyen készülve arra, hogy olyan dolgot keresünk amit nem találhatunk meg. 

\section{Fordítás}

A generált gráfokat az utófeldolgozás után kifejezések  ASG-jeként értelmezem, majd a nyelvtani szabályok fordított irányú alkalmazásával szöveges dokumentummá alakítom. A fordító a szöveggé alakítás során szóközöket rak a szükséges helyekre, behelyettesíti a változók neveit a rájuk mutató referenciákba,  kitölt a nyelvtani szabályokban meghatározott szavakat pl: \cypherStyle{MATCH , RETURN} , illetve megfelelő helyekre  zárójeleket rak. A fordítást az Xtext keretrendszerének segítségével automatizálom.

